## Что такое лабораторки на JOS

В лабораторках вы будете реализовывать части операционной системы JOS, разработанной в MIT специально для курса [6.828: Operating System Engineering](https://pdos.csail.mit.edu/6.828/).
Они отличаются от обычных задач тем, что связаны между собой.
И, пока вы не сделаете одну, не сможете приступить к следующим.
Поэтому их очень важно делать, и делать вовремя.
Кроме того, их важно делать тщательно, хорошо понимая что происходит, как именно стоит реализовать требуемую функциональность, и как устроен код вокруг.
Если вы просто подгоните код под тесты или же допустите ошибку, которую тесты пропустят, то в следующих лабораторках это может проявиться.
А отлаживать ошибки потом будет сложнее.

Ситуацию осложняет то, что JOS некоторыми идеями отличается от xv6 и Unix вообще.
Хотя для пользователя старается выглядеть как привычный Unix.
В частности, реализацию вызова `fork()` вы будете делать в пользовательском коде, а не в коде ядра.
Ядро же для этого предоставит возможности, которых нет в обычном Unix.
Поэтому в коде JOS придётся разбираться с учётом того, что она частично похожа на Unix,
но местами отличается.


## Работа с памятью

В этой лабораторке нужно будет написать функции управления памятью в операционной системе JOS.
Для вашего удобства, лабораторка разбита на 3 задачи, которые нужно делать по порядку:

- lab-jos-mm-1-phys. Работа с физической памятью.
- lab-jos-mm-2-virt. Работа с виртальной памятью.
- lab-jos-mm-3-map. Тут нужно будет реализовать часть карты распределения виртуальных адресов ядра.

Все функции, код которых нужно будет написать, находятся в файле `kern/pmap.c`.
Кроме этого файла, будет полезно изучить `kern/pmap.h`, `inc/mmu.h`, `inc/memlayout.h` и `inc/types.h`.

В функциях, с которыми вы будете работать, используются сокращения
- `page` и `pp` – описатель фрейма, `struct PageInfo`.
- `pa` (physical address) – физический адрес.
- `la` (linear address) – линейный адрес, преобразующийся в физический по таблицам страниц.
- `va` (virtual address) – виртуальный адрес, преобразующийся в линейный с помощью сегментации. В JOS используется плоская адресация, поэтому линейные адреса и виртуальные в ней по сути это одно и то же.
- `pde`/`pte` (page directory/table entry) – запись в таблице страниц верхнего/нижнего уровня.
- `PDX`/`PDX`(page directory/table index) – номер записи в таблице страниц верхнего/нижнего уровня.

Полезно держать эти сокращения в голове.


## Функции для выделения физической памяти

Физические страницы обычно называют фреймами.
В JOS фреймы учитываются в `struct PageInfo`.
В отличие от xv6, объекты `struct PageInfo` хранятся не в самих страницах, а отдельно.
Чтобы не путать с дескриптором сегмента памяти, структуру `struct PageInfo` будем называть описателем фрейма.

В этой части нужно будет написать код нескольких функций, которые работают с фреймами.


### undefined reference to `__udivdi3`

Если при сборке возникает ошибка
```
ld: obj/kern/printfmt.o: in function `printnum':
lib/printfmt.c:41: undefined reference to `__udivdi3'
```
То нужно установить пакет `gcc-multilib` (для соответствующей версии `gcc`).


### `void * boot_alloc(uint32_t n)`

Эта функция выделяет память.
Она нужна только на время инициализации системы управления памятью.
После того как инициализация закончится, выделение памяти будет постраничным через функцию `page_alloc()`.

На вход `boot_alloc()` принимает размер выделяемой области в байтах.
А возвращать должна:

  - При `n == 0` – виртуальный адрес следующей свободной страницы из арены этого аллокатора, выделения страниц при этом не происходит. Это позже понадобится для нахождения текущего конца выделенных страниц.
  - При `n > 0` – виртуальный адрес выделенной области памяти, выровненной на размер страницы.
  - Если невозможно выделить память запрошенного размера, то функция должна вызывать макрос `panic()` из `inc/assert.h`. И, соответственно, не возвращаться. Аргументы у `panic()` такие же, как у `printf()`.

Занулять память не требуется.

Под арену зарезервировано пространство от адреса метки `end` (это метка конца памяти, в которую загружено ядро) и до конца адресного пространства.
При реализации вам могут пригодиться макросы `PGSIZE` из `inc/mmu.h` и `ROUND*` из `inc/types.h`.

Внимательный читатель может заметить, что для инициализации виртуальной памяти нужно сделать следующую часть лабораторки.
И до того как она будет завершена, `page_alloc()` нам понадобится.
Поэтому кажется странным, что эта функция возвращает виртуальные адреса, которых вроде бы ещё не может быть.
Разобраться в получающемся противоречии предлагается самостоятельно.

На всякий случай вы можете добавить проверку, что эта функция никогда не вызывается с `n > 0`
после того как отработает функция `page_init()`.
Подумайте сами, как это можно сделать.


### `void mem_init()`

Эта функция создаёт двухуровневую таблицу для отображения виртуальных адресов в физические.
Пока что нужно реализовать только часть этой функции, дальше вызова `check_page_free_list(1)` не смотрите.

А именно, пока что нужно только выделить массив для элементов типа `struct PageInfo` в количестве  `npages` штук, адрес которого нужно сохранить в переменную `pages`.
`npages` – глобальная переменная, которая инициализируется за вас в `i386_detect_memory()`.
Она означает, сколько всего фреймов есть в системе.
`struct PageInfo` – это описатель фрейма.
Для аллокации памяти используйте реализованную вами ранее функцию `boot_alloc()`.
Так как она не очищает память, рекомендуется сделать это обычной `memset()`.

И не забудьте удалить вызов `panic()`.


###  `void page_init()`

Теперь массив `pages` описателей фреймов нужно инициализировать.
Делает это функция `page_init()`.
Пока что там находится заглушка, считающая всю память свободной.
Её вам нужно исправить.

Инициализация состоит в том, чтобы

- Правильно заполнить поля каждой `struct PageInfo`.
- Организовать те из них, которые относятся к свободной физической памяти, в связный список.

Посмотрите определение `struct PageInfo` в файле `inc/memlayout.h`.
С помощью поля `pp_link` описатели свободных фреймов связаны в список.
Указатель на первый элемент этого списка называется `page_free_list`.
Поле `pp_ref` хранит счётчик использования для соответствующего фрейма.

По стандарту PC AT фрейм `0` используется BIOSом.
Далее, с адреса `PGSIZE` по `npages_basemem * PGSIZE` (не включительно) идёт свободная память.
`npages_basemem * PGSIZE` – размер так называемой базовой памяти, не [превышающей 640KiB](https://en.wikipedia.org/wiki/Conventional_memory#640_KB_barrier).
Выше, в диапазоне `[IOPHYSMEM, EXTPHYSMEM) = [640KiB, 1MiB)` память зарезервирована под ROM, видеобуффер и др.
А от 1MiB и выше идёт так называемая расширенная память, отсюда и название константы `EXTPHYSMEM`.
Она не зарезервированна, и в неё, не обязательно с начала, загружено ядро.
Последний доступный фрейм имеет номер `npages - 1`.

Зарезервированную память, естественно, нужно пометить как занятую.
Как и память, в которую загружено ядро.
И не забывайте, что после ядра ещё идёт арена памяти для `boot_alloc()`.
Её занятую часть тоже нужно пометить как занятую.
Но после `page_init()` функция `boot_alloc()` вызываться не будет и больше никакие фреймы не займёт.
И, если вы в ней сделали возможность узнать где заканчивается выделенная ею память через вызов  `boot_alloc(0)`, тут можно этим воспользоваться.
Только не забудьте, что `boot_alloc()` возвращает виртуальные адреса, а вам скорее всего будет нужен физический. И даже возможно не адрес, а номер фрейма.
Поэтому может пригодиться макрос `PADDR()`, который преобразует виртуальный адрес в физический адрес.


### `struct PageInfo * page_alloc(int alloc_flags)`

Теперь, когда описатели фреймов `struct PageInfo` проинициализированы и у нас есть
список свободных фреймов – `page_free_list`, – можно реализовать их аллокацию.
`page_alloc` должна вернуть описатель свободного фрейма.
При этом, поле `pp_ref` в нём нужно оставить равным нулю, – управление этим полем является ответственностью вызывающей функции.
Если свободных фреймов не осталось, верните `NULL`.

В `alloc_flags` может быть выставлен флаг `ALLOC_ZERO`.
Он означает, что выделяемый фрейм нужно заполнить нулями.
Тут опять понадобится `memset()`, а также вспомогательная функция
`static inline void* page2kva(struct PageInfo *pp)` из `kern/pmap.h`.
`page2kva` возвращает виртуальный адрес страницы, соответствующий описателю `pp`.

При выделении фрейма рекомендуется занулить `pp_link` в его описателе.


###  `void page_free(struct PageInfo *pp)`

А это – функция,  обратная предыдущей.
Она освобождает фрейм.
Рекомендуется проверить, что у `pp` и `pp_link` и `pp_ref` нулевые.


### Проверьте себя

После того как вы напишете реализацию этих функций, проверьте себя с помощью
`check_page_free_list()` и `check_page_alloc()` (вызов этих функций содержится в `mem_init()`).
Чтобы запустить эту проверку, выполните команду `make grade`.
Вы должны увидеть что-то вроде
```
$ make grade
...
running JOS: (1.2s)
  Physical page allocator: OK
```

Если что-то пошло не так, для отладки можно запустить
```
$ make qemu-nox-gdb
```
Запустится эмулятор, который будет ждать подключения `gdb`.
В этой консоли вы также увидите сообщения, печатаемые JOS.
В другой консоли запустите `gdb` командой
```
$ make gdb
```
`gdb` подключится к `qemu`.
Теперь можно, например, поставить `breakpoint`:
```
(gdb) br mem_init
```
и запустить JOS
```
(gdb) c
```
Завершить `qemu` можно комбинацией клавиш **Ctrl-a x**.

Запустить `qemu` без `gdb` можно командой
```
$ make qemu-nox
```
Если вам понадобится отладочная печать, можно воспользоваться функцией `cprintf()`, которая работает аналогично `printf()`:
```
cprintf("mem_init(): pages = %x, npages = %d\n", pages, npages);
```
